% ============================================================
% SECCIÓN 2: DESARROLLO CONCEPTUAL
% ============================================================

\section{Desarrollo Conceptual}
\label{sec:conceptual}

\subsection{Immanuel Kant: La Moralidad como Ley Racional}

Kant fundamenta la ética en la razón pura práctica, independiente de toda experiencia o consecuencia. Su tesis central es que el único bien incondicional es la \textit{buena voluntad}: la disposición a actuar por deber, no por inclinación o resultado esperado \citep{valeriyivna2025could}. Esto sitúa a Kant en las antípodas del consecuencialismo: la moralidad de un acto no depende de lo que produce, sino de la máxima que lo guía.

El \textbf{imperativo categórico} articula esta exigencia en tres formulaciones complementarias:

\begin{enumerate}
  \item \textit{Fórmula de la Ley Universal}: ``Actúa solo según aquella máxima por la que puedas querer al mismo tiempo que se convierta en ley universal.'' Esta prueba de universalizabilidad exige coherencia racional: si la máxima que guía mi acción no puede generalizarse sin contradicción, el acto es moralmente impermisible.

  \item \textit{Fórmula de la Humanidad}: ``Actúa de tal modo que trates a la humanidad, tanto en tu persona como en la de cualquier otro, siempre como un fin y nunca meramente como un medio.'' Esta formulación prohíbe instrumentalizar a las personas para objetivos ajenos a su propia voluntad, incluso si el resultado beneficia a la mayoría.

  \item \textit{Fórmula del Reino de los Fines}: Todo ser racional debe actuar como legislador en un reino ideal de agentes racionales que se tratan mutuamente como fines. Esto introduce una dimensión política y comunitaria en la ética kantiana.
\end{enumerate}

Kant distingue además entre \textit{deberes perfectos} (prohibiciones absolutas, como no mentir o no matar) e \textit{imperfectos} (obligaciones que admiten cierta discrecionalidad, como cultivar los talentos propios). Los primeros no admiten excepciones bajo ninguna circunstancia, lo que genera la rigidez que sus críticos señalarán como principal limitación.

Para el diseño de IA, la implicación es radical: un sistema artificial no puede ser agente moral en sentido kantiano, pues carece de autonomía racional. Sin embargo, \textit{su diseño} sí debe conformarse a la ley moral. La arquitectura de un sistema inteligente es, en términos kantianos, la máxima del diseñador; y esta máxima debe poder universalizarse sin contradicción.

\subsection{Jeremy Bentham: La Aritmética de la Felicidad}

Bentham funda el utilitarismo clásico sobre el \textbf{principio de utilidad}: la acción correcta es aquella que maximiza el bienestar agregado ---la mayor felicidad para el mayor número. La premisa ontológica es simple: ``La naturaleza ha colocado a la humanidad bajo el gobierno de dos amos soberanos, el dolor y el placer.'' Esta psicología hedonista implica que todas las decisiones morales se reducen a cálculos de placer y dolor \citep{liu2021selfish}.

El instrumento operativo es el \textbf{cálculo felicífico} (\textit{felicific calculus}), que cuantifica el valor de un placer o dolor según siete dimensiones: intensidad, duración, certeza, proximidad temporal, fecundidad (probabilidad de producir más placeres), pureza (probabilidad de no producir dolores subsecuentes) y extensión (número de personas afectadas). La moralmente correcta es la acción que maximiza la suma algebraica de estos valores sobre todos los individuos afectados.

Dos aspectos son decisivos para la IA. Primero, Bentham exige que \textit{cada individuo cuente como uno y nadie como más de uno}: no hay jerarquías de valor intrínseco entre personas. Segundo, los placeres son \textit{cualitativamente homogéneos}: solo difieren en magnitud, no en tipo. Esta conmensurabilidad es la condición de posibilidad del cálculo. Sin ella, la maximización agregada es matemáticamente imposible.

Bentham anticipó, con su proyecto del Panóptico, la lógica de los sistemas de optimización modernos: la vigilancia total y el ajuste continuo del comportamiento para maximizar resultados sociales. Esta visión prefigura los sistemas de puntuación social y las plataformas de IA que ajustan comportamientos individuales mediante incentivos algorítmicos \citep{saetra2019tyranny}.

\subsection{John Stuart Mill: Utilitarismo Cualitativo y el Principio del Daño}

Mill hereda de Bentham el principio de utilidad pero introduce modificaciones estructurales que, como argumentaremos, acercan paradójicamente el utilitarismo a las intuiciones kantianas. Su innovación central es la \textbf{distinción cualitativa de placeres}: no todos los placeres son iguales en tipo, solo en cantidad, como sostenía Bentham. ``Es mejor ser Sócrates insatisfecho que un necio satisfecho.'' Los jueces competentes ---quienes han experimentado ambos tipos de placer--- prefieren sistemáticamente los placeres intelectuales y morales sobre los puramente sensibles, lo que los hace cualitativamente superiores.

Esta distinción tiene una consecuencia filosófica devastadora para el cálculo benthamita: si los placeres no son cualitativamente conmensurables, no pueden sumarse en una métrica única. El cálculo felicífico pierde su fundamento matemático.

La segunda contribución decisiva de Mill es el \textbf{principio del daño} (\textit{harm principle}): ``El único fin para el que la humanidad está justificada a interferir, individual o colectivamente, en la libertad de acción de cualquiera de sus miembros es la autoprotección. El único propósito por el que el poder puede ejercerse legítimamente sobre un miembro de una comunidad civilizada, en contra de su voluntad, es evitar el daño a otros.'' Este principio establece una barrera asimétrica: se puede intervenir para prevenir el daño a terceros, pero no para optimizar el bienestar del individuo contra su voluntad.

Finalmente, Mill distingue entre \textbf{utilitarismo de acto} (Bentham) y \textbf{utilitarismo de regla}: en lugar de calcular la utilidad de cada acción individual, debemos seguir reglas cuya observancia generalizada maximiza la utilidad. Esta distinción produce sistemas de normas estables ---similares a los deberes kantianos--- que evitan la inestabilidad del cálculo caso a caso. Para Mill, la justicia es la forma más elevada de utilidad: su violación genera una indignación moral que refleja la importancia del daño para la seguridad social.
