% TODO
\section{Aplicación de la IA y Crítica Cruzada}

\subsection{Perspectiva de Kant}

Para Kant un agente autónomo no considera que tenga máxima, esto porque aún no ha sido demostrado que este tenga intenciones, por lo tanto no existiría la máxima, en consecuencia no se podría definir si el agente comete actos morales o inmorales usando el Imperativo Categórico. Entonces la Inteligencia Artificial para Kant no es más que una herramienta en la que estadísticos y matemáticos adjuntan leyes morales en él con intenciones predispuestas en el algoritmo o modelo.

\medskip

Para casos de índole ético que interviene la Inteligencia Artificial se debe de juzgar las intenciones y para crear un sistema o arquitectura que usa IA se debe de filtrar las posibles máximas que hacen posible que la IA logre su objetivo, para que con ellos se use los principios del Imperativo Categórico para determinar que la IA, en la toma de decisiones, haga un acto moral.

\medskip

¿Qué pensaría Kant del pensamiento de Mill acerca de un algoritmo de redes sociales que prioriza contenido adictivo porque genera un alto nivel de satisfacción y entretenimiento (placer) en la mayoría de los usuarios?

Al verificar el acto con la intención de mejorar ganancias como fin y usando a las personas como un medio, sería por lo tanto un acto inmoral, debido a que no cumpliría con el segundo principio del Imperativo Categórico que es la Humanidad, las personas no deben ser usadas como un medio sino como un fin solamente. Es por eso que negaría el pensamiento de Mill quien establece el beneficio común.

\medskip

¿Qué pensaría Kant del pensamiento de Bentham acerca de un vehículo autónomo programado para atropellar a un peatón si eso evita un choque donde morirían cuatro pasajeros?

Kant repudiaría la idea de tratar de utilizar a un conjunto de personas como un medio para decidir un acto inmoral, es decir estaría en contra de realizar el algoritmo que determine el acto que cometerá. Sin embargo, sin este algoritmo, Kant estaría de acuerdo en que suceda un evento trágico determinista, la cual análogamente sería otro acto de lo fenoménico.

\medskip

¿Qué pensaría Kant del pensamiento de Mill acerca de una IA de vigilancia que elimina la privacidad en una ciudad, argumentando que la seguridad resultante produce un bienestar superior para la población?

Kant argumentaría que se está utilizando a las personas como un medio (Principio de Humanidad) para el bienestar de la ciudad, por lo que sería un acto inmoral.

\medskip

¿Qué pensaría Kant del pensamiento de Mill acerca de un software de selección de personal que excluye a candidatos brillantes de grupos minoritarios porque su inclusión podría causar fricciones que reduzcan la productividad general de la empresa?

Kant cuestionaría al programador que haya impuesto esa decisión en el algoritmo, el acto sería inmoral debido a que contradice el principio de Universalidad, ya que se aplica a solo un sector de personas.

\subsection{Perspectiva de Bentham}

Desde la visión de Bentham, la Inteligencia Artificial no es una simple herramienta de ''máximas'' abstractas, sino el mecanismo para alcanzar la objetividad moral a través de la computación. Para el utilitarismo clásico, la falta de "intenciones" en un algoritmo es en realidad una ventaja, ya que permite que el sistema opere como un observador imparcial que realiza el Cálculo Felicífico sin los sesgos subjetivos humanos. La moralidad de la IA no reside en la intención del programador, sino en la capacidad del modelo para maximizar la función de utilidad neta en cada inferencia.

\medskip

¿Qué pensaría Bentham del algoritmo de redes sociales que prioriza contenido adictivo por placer?

A diferencia de Kant, Bentham defendería el algoritmo si los datos demuestran que el nivel de satisfacción (placer) generado en millones de usuarios supera el dolor individual de la adicción. Para el utilitarismo cuantitativo, si el engagement masivo produce una suma total de bienestar que sobrepasa los efectos negativos, el sistema es moralmente correcto. El algoritmo simplemente está cumpliendo su función de maximizar el beneficio para la mayoría de los usuarios que eligen consumir dicho contenido.

\medskip

¿Qué pensaría Bentham del vehículo autónomo que sacrifica a un peatón para salvar a cuatro pasajeros?

Bentham consideraría que esta es la única decisión racional y ética posible. Mientras Kant se bloquea ante el ''acto de matar'', el cálculo felicífico dicta que perder una vida es preferible a perder cuatro. Programar la IA con un sesgo utilitarista reduce el dolor total en la sociedad. Para Bentham, la ''inacción'' o el azar que propone Kant es una irresponsabilidad técnica, ya que la IA tiene la capacidad de procesar la variable de extensión (número de personas afectadas) con una certeza que el humano no posee.

\medskip

¿Qué pensaría Bentham de la IA de vigilancia que elimina la privacidad por seguridad?

Bentham apoyaría totalmente una IA de vigilancia si esta garantiza la seguridad pública. La seguridad es una utilidad primaria que previene el dolor del crimen. Si el 99\% de los ciudadanos disfruta de una vida sin violencia gracias al sistema, el sacrificio de la privacidad es un costo matemáticamente insignificante frente al beneficio colectivo de la paz social.

\medskip

¿Qué pensaría Bentham del software de selección que excluye minorías por productividad?

Si se demuestra estadísticamente que la exclusión aumenta la productividad general, Bentham aceptaría la decisión del algoritmo. Para él, la justicia de Kant es un concepto vacío si no produce bienestar tangible. Si la empresa genera más riqueza que se distribuye entre más personas, el cálculo utilitarista valida el sesgo como un subproducto necesario para la eficiencia del sistema. Aquí es donde Bentham aceptaría lo que Mill denomina la "dictadura de la mayoría" siempre que la cifra final de utilidad sea positiva.


\subsection{Perspectiva de Mill}

Para Mill, la legitimidad moral de un sistema de IA no se determina por la intención del diseñador ni por la suma bruta de utilidades, sino por la calidad del bienestar que produce y por el daño concreto que evita. El \textit{principio del daño} opera como filtro previo al cálculo: ninguna función objetivo puede justificarse únicamente por métricas de satisfacción agregada si, al mismo tiempo, coacciona a individuos que no han causado perjuicio a terceros \citep{mill1863utilitarianism}. Según \citet{mishra2025moral}, el utilitarismo aplicado a sistemas autónomos exige programar decisiones orientadas al mayor bien para el mayor número, pero esta demanda debe equilibrarse con la protección de la dignidad individual.

\medskip

¿Qué pensaría Mill del pensamiento de Kant acerca de un algoritmo de redes sociales que prioriza contenido adictivo porque genera un alto nivel de satisfacción y entretenimiento en la mayoría de los usuarios?

Mill rechazaría la postura kantiana de centrarse exclusivamente en la máxima del programador sin atender a las consecuencias. Los algoritmos de recomendación, al optimizar métricas de \textit{engagement} mediante Big Data, no generan placeres superiores sino inferiores: refuerzan la exposición selectiva, construyen \textit{cámaras de eco} y erosionan la individualidad \citep{saetra2019tyranny}. Este daño verificable a la autonomía intelectual del usuario constituye, bajo el \textit{principio del daño}, razón suficiente para prohibir ese diseño algorítmico, con independencia de que la máxima del programador pueda o no universalizarse.

\medskip

¿Qué pensaría Mill del pensamiento de Bentham acerca de un vehículo autónomo programado para atropellar a un peatón si eso evita un choque donde morirían cuatro pasajeros?

Mill aceptaría parcialmente el razonamiento benthamiano, pero lo matizaría con sus \textit{principios secundarios}: una regla que prohíba dirigir deliberadamente un vehículo contra un individuo inocente produce, en su observancia generalizada, mayor bienestar colectivo que autorizar la aritmética caso por caso \citep{mill1863utilitarianism}. Como señala \citet{mishra2025moral}, permitir que un sistema autónomo sacrifique una vida con base en el cálculo numérico puede resultar contraproducente al erosionar la confianza pública en la tecnología, un daño agregado que supera el beneficio inmediato.

\medskip

¿Qué pensaría Mill del pensamiento de Kant acerca de una IA de vigilancia que elimina la privacidad en una ciudad, argumentando que la seguridad resultante produce un bienestar superior para la población?

Mill coincidiría con Kant en que la vigilancia masiva es inaceptable, pero por razones distintas. El \textit{principio del daño} establece que la intervención sobre la libertad individual solo se justifica para prevenir daño concreto a terceros \citep{mill2014utilitarismo}. Una vigilancia indiscriminada va más allá de ese umbral: coacciona a quienes no han causado daño alguno y amenaza la libertad de pensamiento y la independencia intelectual que \citet{saetra2019tyranny} identifica como condiciones mínimas para que una sociedad liberal funcione. Ningún beneficio agregado de seguridad compensa esta pérdida cualitativa.

\medskip

¿Qué pensaría Mill del pensamiento de Bentham acerca de un software de selección de personal que excluye a candidatos de grupos minoritarios porque su inclusión podría reducir la productividad general de la empresa?

Mill rechazaría el argumento benthamiano porque trata la justicia como una variable cuantitativa más dentro del cálculo. \citet{mishra2025moral} documenta cómo sistemas de selección entrenados sobre datos históricos reproducen y amplifican sesgos sistémicos, produciendo discriminación algorítmica sin intención explícita. Para Mill, la igualdad de oportunidades constituye un placer superior cuya erosión no puede compensarse con ganancias de productividad; una regla que permita la exclusión sistemática de minorías, aplicada universalmente, generaría un daño social acumulado que supera con creces cualquier beneficio empresarial de corto plazo \citep{mill2014utilitarismo}.
