% ============================================================
% SECCIÓN 4: ANÁLISIS DE CASO REAL CONTEMPORÁNEO
% ============================================================

\section{Análisis de Caso Real Contemporáneo:\\Tesla Autopilot y la Arquitectura de la Decisión Fatal}
\label{sec:caso}

\subsection{Descripción del Caso}

El 7 de mayo de 2016, en una autopista al oeste de Williston, Florida, un Tesla Model S del año 2015 colisionó con un tractor-tráiler que cruzaba una intersección no controlada. El sistema Autopilot estaba activo en el momento del impacto. Tres hechos técnicos son determinantes según la investigación PE 16-007 de la NHTSA: 1) el Sistema de Frenado Automático de Emergencia (AEB) no emitió ninguna advertencia ni activó el frenado automático; 2) el conductor no realizó ninguna acción de frenado, dirección ni evasión antes del impacto; y 3) la última acción registrada del conductor fue aumentar la velocidad de crucero a 74 mph aproximadamente dos minutos antes de la colisión \citep{nhtsa2017pe16007}. El accidente ocurrió en condiciones climáticas claras y calzada seca. La reconstrucción del siniestro determinó que el tractor-tráiler debió ser visible para el conductor durante al menos siete segundos previos al impacto.

La NHTSA abrió la investigación el 28 de junio de 2016 y la cerró el 19 de enero de 2017 sin identificar defecto alguno en el diseño o desempeño del Autopilot ni del sistema AEB. La conclusión es técnicamente precisa pero filosóficamente reveladora: el sistema funcionó exactamente como fue diseñado. Los sistemas AEB de la industria automotriz, incluyendo el de Tesla, están diseñados para \textit{colisiones traseras} (rear-end) y no para colisiones de trayectoria cruzada (Straight Crossing Path, SCP). Este tipo de escenario fue formalmente catalogado como ``Test Method Not Validated -- Beyond Scope of CIB Project'' desde 2011 \citep{nhtsa2017pe16007}. Ninguno de los doce fabricantes encuestados por la NHTSA tenía sistemas AEB diseñados para colisiones SCP en modelos hasta 2016.

El sistema de visión usaba el chip Mobileye EyeQ3, entrenado con imágenes traseras de vehículos; el tractor-tráiler cruzando perpendicularmente no correspondía al patrón de amenaza del dataset. El Autopilot opera como sistema SAE Nivel 2 (automatización parcial): el monitoreo del entorno y la responsabilidad de intervenir recaen en todo momento sobre el conductor humano. El manual del vehículo lo explicita: ``Autosteer is intended for use only on highways and limited-access roads with a fully attentive driver.''

\subsection{Análisis desde Kant}

El reporte NHTSA revela que la limitación del sistema para escenarios SCP era conocida, documentada en el manual del propietario y aceptada como estándar de la industria. Sin embargo, el sistema no impedía operarse fuera de esas condiciones: el conductor podía activar Autopilot en cualquier tipo de vía. Desde la perspectiva kantiana, esta decisión de diseño ---permitir el uso del sistema sin restricciones técnicas en escenarios para los cuales no fue validado--- es una violación de la Fórmula de la Humanidad.

El conductor que activa el sistema en condiciones no validadas no puede ser considerado un agente completamente informado si la interfaz de usuario no le provee información clara sobre los límites operacionales en tiempo real. La pregunta kantiana es: ¿puede universalizarse la máxima ``diseñar un sistema de asistencia sin restricciones de uso en escenarios fuera de su alcance validado''? No puede: en un mundo donde todos los fabricantes operaran bajo esta máxima, el concepto mismo de sistema de asistencia a la conducción quedaría socavado, pues los usuarios no podrían confiar en ningún límite declarado.

\citet{mougan2024kantian} señalan que los sistemas de IA que optimizan métricas de rendimiento promedio ---como la tasa de colisiones traseras evitadas--- invisibilizan a los usuarios que se encontrarán con escenarios excepcionales. Desde Kant, este usuario excluido del dominio de optimización es tratado como un caso estadísticamente despreciable, es decir, como un \textit{medio} para la métrica de rendimiento, no como un \textit{fin} en sí mismo.

\subsection{Análisis desde Bentham}

Bentham aprobaría la lógica de diseño en su estructura general: si los sistemas AEB reducen colisiones traseras en un 40\% (según proyecciones IIHS citadas en el reporte), el cálculo felicífico es positivo a nivel de flota. El accidente de Williston, en 130 millones de millas de operación del Autopilot, representa un coeficiente de daño muy bajo frente al beneficio agregado.

Sin embargo, el benthamismo coherente exige dos condiciones que el caso viola. Primera: \textit{transparencia del cálculo}. Tesla no publicó los parámetros de la función de optimización ni los escenarios excluidos de forma accesible. \citet{saetra2019tyranny} argumentan que la opacidad algorítmica es una forma de manipulación que priva al individuo de la información necesaria para calcular su propio riesgo, socavando el principio de que cada individuo cuenta como uno. Segunda: \textit{consentimiento informado}. El conductor que acepta los términos de uso de Autopilot no recibe, al momento de activar el sistema, información sobre las tasas de fallo en escenarios SCP. Un cálculo benthamita honesto requeriría exponer esta información.

\subsection{Análisis desde Mill}

El principio del daño de Mill ofrece el análisis más preciso para la dimensión de terceros. El tractor-tráiler y su conductor no consintieron convertirse en variables de la función de optimización de Tesla. El sistema Autopilot, al mantener la velocidad y el curso ante un objeto no clasificado como amenaza, externalizó riesgo hacia actores no consentientes. El principio del daño establece que la libertad de un agente ---o de su extensión tecnológica--- termina donde comienza el potencial daño a otros.

El utilitarismo de regla de Mill señala la regla correcta: no ``optimiza el rendimiento en colisiones traseras'' sino ``no operes en modo autónomo en escenarios para los que el sistema no ha sido validado''. Esta regla, aplicada sistemáticamente, habría impedido que el sistema estuviera activo en una intersección no controlada. \citet{liu2021selfish} documentan que los consumidores evalúan los vehículos autónomos bajo marcos deontológicos: la disposición de compra cae significativamente cuando el sistema puede dañar a terceros no consentientes, confirmando empíricamente la intuición milliana de que la justicia ---restricción sobre el daño individual--- es un bien de utilidad de orden superior.

El reporte NHTSA revela un dato adicional relevante para Mill: la distracción del conductor duró al menos siete segundos, un periodo ``poco frecuente pero previsible'' según la investigación. Mill demandaría reglas de diseño que contemplen comportamientos humanos reales, no usuarios idealmente atentos: el \textit{harm principle} se aplica sobre seres reales, no sobre agentes racionales perfectos.
