% ============================================================
% SECCIÓN 6: CONCLUSIÓN
% ============================================================

\section{Conclusión}
\label{sec:conclusion}

El imperativo categórico kantiano y el cálculo utilitarista de Bentham y Mill no son simplemente posiciones filosóficas históricas: son blueprints arquitectónicos para el diseño de sistemas de IA que toman decisiones críticas. Su confrontación, lejos de resolverse en síntesis armónica, revela una tensión estructural irreducible.

El kantismo garantiza la dignidad individual absoluta; su aparente parálisis decisional en escenarios de daño inevitable no es una falla del marco sino una exigencia de rediseño previo: si el sistema no puede actuar sin violar la dignidad de alguien, la obligación moral recae en el ingeniero que lo colocó en ese dilema, no en el algoritmo que lo resuelve. El benthamismo ofrece un algoritmo de decisión preciso y democráticamente igualitario ---cada individuo cuenta como uno--- pero instrumentaliza a las personas bajo el imperativo de la mayoría y requiere una métrica universal de utilidad que los datos empíricos del Experimento Moral Machine refutan. El milleanismo, en su intento de síntesis, introduce una distinción cualitativa de placeres que destruye la coherencia matemática del cálculo benthamita y aproxima el utilitarismo a las intuiciones deontológicas de Kant, aunque su fundamento sigue siendo consecuencialista.

El caso Tesla Autopilot materializa estas tensiones: una empresa tomó decisiones de optimización con consecuencias fatales sin revelar su función de utilidad, sin obtener el consentimiento de los terceros afectados y sin asumir la responsabilidad de la máxima que guiaba su sistema. Esta triple falla es condenada desde Kant (violación de la Humanidad), desde Bentham (opacidad del cálculo) y desde Mill (violación del principio del daño).

La implicación para el ingeniero de software y el científico de datos es clara: la elección del marco ético que guía el diseño de un sistema de IA no es una decisión técnica secundaria sino el acto moral más fundamental del proceso de ingeniería. Codificar una función de pérdida es legislar una máxima de acción para millones de interacciones. Esta responsabilidad no puede delegarse al mercado, al algoritmo ni a la objetividad estadística. Debe asumirse explícitamente, debatirse públicamente y someterse a deliberación democrática. El silencio filosófico del ingeniero no es neutralidad: es una postura ética implícita, con consecuencias reales para personas reales.
